<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Dzīve on Kungs</title><link>https://ViktorsTics.github.io/uk/categories/dz%C4%ABve/</link><description>Recent content in Dzīve on Kungs</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>uk</language><lastBuildDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ViktorsTics.github.io/uk/categories/dz%C4%ABve/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Лісівництво</title><link>https://ViktorsTics.github.io/uk/p/%D0%BB%D1%96%D1%81%D1%96%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%82%D0%B2%D0%BE/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ViktorsTics.github.io/uk/p/%D0%BB%D1%96%D1%81%D1%96%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%82%D0%B2%D0%BE/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Латвія — одна з найбільш лісистих країн Європи. Ліси займають 53% території країни, що вдвічі більше порівняно з 1923 роком. Основні види дерев — хвойні, такі як сосна та ялина, які покривають 55% лісових територій. Латвія продовжує збільшувати площу лісів, зокрема завдяки природному заростанню сільськогосподарських земель.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>AS «Latvijas Valsts Meži» (LVM)&lt;/strong> — державна компанія, яка управляє 1,6 мільйона гектарів лісових земель, відіграє ключову роль у управлінні лісовими ресурсами. Щороку відновлюються тисячі гектарів лісів, що не лише зберігає екологічний баланс, а й сприяє економічному зростанню країни через експорт лісових ресурсів. В середньому вирубується лише 69% річного приросту, тому економічно доступні лісові ресурси в Латвії збільшуються. Це важлива частина латвійської економіки, що забезпечує робочі місця та доходи від продажу деревини як на внутрішньому, так і на зовнішньому ринках.&lt;/p>
&lt;p>У 2018 році державні ліси були відновлені на площі 8800 гектарів, висадивши 24,5 мільйона нових дерев, тобто понад 12 дерев на кожного жителя Латвії. Загалом за рік державні ліси були відновлені на площі 15 200 гектарів.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;iframe width="964" height="534" src="https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php?action=statexp-dc-display&amp;title=Forests,_forestry_and_logging" scrolling="no" frameborder="0">&lt;/iframe>
&lt;p>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/p/me%C5%BEsaimniec%C4%ABba/eurostat.png"
width="1080"
height="1080"
srcset="https://ViktorsTics.github.io/p/me%C5%BEsaimniec%C4%ABba/eurostat_hu52412293493224494.png 480w, https://ViktorsTics.github.io/p/me%C5%BEsaimniec%C4%ABba/eurostat_hu6159874359123056492.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p></description></item></channel></rss>