<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Valsts on Kungs</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/tags/valsts/</link><description>Recent content in Valsts on Kungs</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru</language><lastBuildDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ViktorsTics.github.io/ru/tags/valsts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Флаг</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/%D1%84%D0%BB%D0%B0%D0%B3/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/%D1%84%D0%BB%D0%B0%D0%B3/</guid><description>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/p/karogs/Flag_of_Latvia.svg" alt="Featured image of post Флаг" />&lt;p>Латвийский флаг имеет карминно-красный цвет с горизонтальной белой полосой посередине. Он был создан в 19 веке на основе описания древнего ливского или латгальского флага в Хронике событий, что делает его одним из старейших национальных флагов, которые используются до сих пор.&lt;/p>
&lt;p>Уникальный карминный цвет флага впервые был официально описан в правительственном документе в 1922 году, чтобы отличить его от аналогичного австрийского национального флага.&lt;/p>
&lt;p>После оккупации Латвии в 1940 году использование или хранение этого флага было уголовно наказуемо. Флаг вновь появился на публике в конце 1980-х годов, широко использовался во время движения «Пробуждение», и его статус национального флага был восстановлен 27 февраля 1990 года.&lt;/p>
&lt;h2 id="предыстория-и-интерпретация">Предыстория и интерпретация
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Две карминно-красные полосы символизируют кровь, пролитую латвийскими солдатами на протяжении веков за свободу своего народа.&lt;/li>
&lt;li>Белая полоса посередине означает честь, справедливость и достоинство латвийцев, а также их права и законы.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Символ латвийского государства имеет богатую историю и известен почти 800 лет. Первые письменные свидетельства о нем датируются 13 веком. Флаг упоминается в Ливонской хронике как один из флагов балтийских народов.&lt;/p>
&lt;p>Согласно легенде, в одной из жестоких битв латвийский командир был тяжело ранен и сильно истек кровью. Его вынесли с поля боя на белой ткани, которая окрасилась в красный цвет от его крови. Только средняя полоса осталась белой, где лежал командир, который позже умер от тяжелых ран. Солдаты, разъяренные своей утратой, стремились отомстить за смерть своего вождя. Они подняли эту ткань как флаг и, с новыми силами, пошли в бой, в котором одержали победу. С тех пор красно-бело-красный флаг стал национальным символом Латвии.&lt;/p>
&lt;p>Согласно другой версии события, кровь павших врагов собирали в большом котле, куда опускали белую ткань, прикрепленную к копью. Таким образом, вся ткань была окрашена в кроваво-красный цвет, за исключением места, где она была прикреплена. Этот флаг служил для запугивания противников в бою.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>В 1870 году латвийские студенты нашли описание красно-бело-красного флага в древних хрониках и решили принять его как национальный символ.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Первый латвийский народный флаг из ткани изготовил обычный учитель Янис Лапиньш. Эскиз флага пришел к нему вместе с мыслями о независимости латвийского народа. Сам флаг сшила невеста Яниса — Марианна Страумане в 1916 году.&lt;/p>
&lt;p>Цесисский музей истории и искусства сохранил первый вариант флага. Его выбор не был случайным. Во-первых, Цесис — родной город Яниса. Во-вторых, в Ливонской хронике событий 1279 года говорится, что солдаты с красно-бело-красным флагом пришли из Цесиса.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/content/post/karogs/pirmskarogs.png"
loading="lazy"
>
В разных регионах Латвии флаг, придуманный Янисом, претерпел изменения:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>добавили изображения сердца, пронзенного мечом, различные орнаменты;&lt;/li>
&lt;li>изменили количество и ширину белых полос;&lt;/li>
&lt;li>использовали другие оттенки красного.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Тем не менее именно первый вариант флага сохранился и стал широко используемым.&lt;/p></description></item><item><title>Конституция Латвийской Республики</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/satversme/</link><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/satversme/</guid><description>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/p/satversme/previewsatversme.jpg" alt="Featured image of post Конституция Латвийской Республики" />&lt;blockquote>
&lt;p>Kāpēc?
Repatriācija nav tikai valodas apguve, bet arī dziļa ieniršana valsts kultūrā un vēsturē. Un kas gan var labāk atspoguļot valsts tiesiskos pamatus, ja ne tās Satversme? Likumu zināšanas ir neatņemama dzīves sastāvdaļa tiesiskā valstī un veids, kā atbalstīt tās attīstību.&lt;/p>
&lt;p>Es atradu vietnē likumi.lv aktuālo Latvijas Satversmes izdevumu ar visiem grozījumiem un pievienoju tam tulkojumu krievu valodā, lai papildinātu savu latviešu terminu vārdnīcu un labāk izprastu dokumenta būtību. Lai nodrošinātu rūpīgu darbu, es izdrukāju papīra versiju un manuāli tulkoju tekstu, salīdzinot un atjauninot jau esošos tulkojumus krievu valodā.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="interesanti-fakti">Interesanti fakti:
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Satversme ir sestā vecākā spēkā esošā republikas konstitūcija pasaulē un ir vecākā spēkā esošā Centrālās un Austrumeiropas konstitūcija.&lt;/li>
&lt;li>Latvija — vienīgā no Austrumeiropas valstīm, kas pēc komunistiskā okupācijas režīma sabrukuma atjaunoja pirmskara konstitūciju.&lt;/li>
&lt;li>Latviešu valodā oficiāli lieto &amp;ldquo;Satversme&amp;rdquo; konstitūcijas vietā, bet ikdienas sarunās bieži izmanto &amp;ldquo;konstitūcija&amp;rdquo;. Vārdu &amp;ldquo;Satversme&amp;rdquo; radīja &lt;strong>&lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atis_Kronvalds" target="_blank" rel="noopener"
>Atis Kronvalds&lt;/a>&lt;/strong>, viens no &lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_First_Latvian_National_Awakening" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>Pirmās latviešu nacionālās atmodas&lt;/strong>&lt;/a> līderiem 19. gadsimtā. Šī kustība centās veicināt latviešu kultūru pēc gadsimtiem ilgas &lt;strong>&lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Baltic_Germans" target="_blank" rel="noopener"
>baltvācu&lt;/a>&lt;/strong> ietekmes un mudināja lietot latviešu valodu.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>Latvijas Republikas Satversmes oficiālā publikācija 1922. gada 30. jūnija “Valdības Vēstnesī&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/content/post/satversme/publik%c4%81cija1922.png"
loading="lazy"
>
Latvijas Republikas Satversme&lt;/p>
&lt;p>Конституция Латвийской Республики&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>1918.gada 18.novembrí proklamētā Latvijas valsts ir izveidota, apvienojot latviešu vēsturiskās zemes un balstoties uz latviešu nācijas negrozāmo valstsgribu un tai neatņemamām pašnoteikšanās tiesībām, lai garantētu latviešu nācijas, tās valodas un kultūras pastāvēšanu un attīstību cauri gadsimtiem, nodrošinātu Latvijas tautas un ikviena brīvību un sekmētu labklājību&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Латвийское государство, провозглашённое 18 ноября 1918 года, создано путём объединения исторических латышских земель на основании непреложной воли латышской нации и её неотъемлемого права на самоопределение, чтобы гарантировать существование и развитие латышской нации на века, её языка и культуры, гарантировать свободу и способствовать благосостоянию народа Латвии и каждого в отдельности.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvijas tauta izcīnīja savu valsti Brīvības cīņās. Brīvi vēlētā Satversmes sapulcē tā nostiprināja valsts iekārtu un nolēma sev Satversmi.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Народ Латвии отстоял своё государство в борьбе за Свободу. В свободно избранном Учредительном Собрании он утвердил государственное устройство и принял Конституцию.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvijas tauta neatzina okupācijas režīmus, pretojās tiem un atguva brīvību, 1990.gada 4.maijā atjaunojot valstisko neatkarību uz valsts nepārtrauktības pamata. Tā godina savus brīvības cīnītājus, piemin svešo varu upurus, nosoda komunistisko un nacistisko totalitāro režīmu un to noziegumus.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Народ Латвии не признавал оккупационные режимы, сопротивлялся им и вернул свободу, восстановив государственную независимость 4 мая 1990 года на основе непрерывности государства. Народ Латвии почитает тех, кто боролся за его свободу, чтит память жертв чужой власти, осуждает коммунистический и нацистский тоталитарные режимы и их преступления.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvija kā demokrātiska, tiesiska, sociāli atbildīga un nacionāla valsts balstās uz cilvēka cieņu un brīvību, atzīst un aizsargā cilvēka pamattiesības un ciena mazākumtautības. Latvijas tauta aizsargā savu suverenitāti, Latvijas valsts neatkarību, teritoriju, tās vienotību un demokrātisko valsts iekārtu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Латвия как демократическое, правовое, социальное ответственное и национальное государство основывается на свободе и достоинстве человека, признает и защищает основные права человека и уважает национальные меньшинства. Народ Латвии защищает свой суверенитет, независимость Латвийского государства, его территорию и её целостность и демократическое государственное устройство.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvijas identitāti Eiropas kultūrtelpā kopš senlaikiem veido latviešu un lībiešu tradīcijas, latviskā dzīvesziņa, latviešu valoda, vispārcilvēciskās un kristīgās vērtības. Uzticība Latvijai, latviešu valoda kā vienīgā valsts valoda, brīvība, vienlīdzība, solidaritāte, taisnīgums, godīgums, darba tikums un ģimene ir saliedētas sabiedrības pamats. Ikviens rūpējas par sevi, saviem tuviniekiem un sabiedrības kopējo labumu, izturoties atbildīgi pret citiem, nākamajām paaudzēm, vidi un dabu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Идентичность Латвии в культурном пространсте Европы с давних времен формируется латышскими и ливскими традициями, латышской жизненной мудростью, общечеловеческими и христианскими ценностями. Преданность Латвии, латышский язык как единственный государственный, свобода, равноправие, солидарность, справедливость, честность, трудолюбие и семья составляют основу сплочённого общества. Каждый заботится о себе, своих близких и общественном благе, ответстевнно относится к другим людям, следующим поколениям, окружающей среде и природе.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvija, apzinoties savu līdzvērtību starptautiskajā kopienā, aizstāv valsts intereses un veicina vienotas Eiropas un pasaules ilgtspējīgu un demokrātisku attīstību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Латвия, осознавая, свою ответственность в международном сообществе, защищает интересы государства и способствует долгосрочному и демократическому развитию единой Европы и мира.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dievs, svētī Latviju!&lt;/p>
&lt;h2 id="i-nodaļa-vispārējie-noteikumi">I nodaļa. Vispārējie noteikumi
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Latvija ir neatkarīga demokrātiska republika.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Латвия является независимой демократической республикой.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvijas valsts suverēnā vara pieder Latvijas tautai.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Суверенная власть государства Латвии принадлежит народу Латвии.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Latvijas valsts teritoriju starptautiskos līgumos noteiktās robežas sastāda Vidzeme, Latgale, Kurzeme un Zemgale.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Территорию государства Латвии, в границах, установленных международными договорами, составляют Видземе, Латгале, Курземе и Земгале.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Valsts valoda Latvijas Republikā ir latviešu valoda. Latvijas karogs ir sarkans ar baltu svītru.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государственным языком в Латвийской Республике является латышский язык. Государственный флаг Латвии - красный с белой полосой.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="ii-nodaļa-saeima">II nodaļa. Saeima
&lt;/h2>&lt;ol start="5">
&lt;li>
&lt;p>Saeima sastāv no simts tautas priekšstāvjiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм состоит из ста представтелей народа.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimi ievēlē vispārīgās, vienlīdzīgās, tiešās, aizklātās un proporcionālās vēlēšanās.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм избирается всеобщим, равным, прямым, тайным и пропорциональным голосованием&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Sadalot Latviju atsevišķos vēlēšanu apgabalos, Saeimas deputātu skaits, kurš ievēlams katrā vēlēšanu apgabalā, noteicams proporcionāli katra apgabala vēlētāju skaitam.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Латвия делится на отдельные избирательные округа, число депутатов, подлежащих избранию в Сейм в каждом избирательном округе, определяется пропорционально числу избирателей каждого округа.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Tiesības vēlēt ir pilntiesīgiem Latvijas pilsoņiem, kuri vēlēšanu dienā ir sasnieguši astoņpadsmit gadu vecumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Право избирать принадлежит полноправным гражданам Латвии, которые в день выборов достигли 18-летнего возраста.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimā var ievēlēt katru pilntiesīgu Latvijas pilsoni, kurš vēlēšanu pirmā dienā ir vecāks par divdesmit vienu gadu&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>В Сейм может быть избран каждый полноправный гражданин Латвии, которому к первому дню выборов исполнился двадцать один год.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimu ievēlē uz četriem gadiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм избирается на четыре года&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas vēlēšanas izdarāmas oktobra mēneša pirmajā sestdienā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Выборы в Сейм должны быть проведены в первую субботу октября месяца.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jaunievēlētā Saeima sanāk uz pirmo sēdi novembra mēneša pirmajā otrdienā, kad arī izbeidzas iepriekšējās Saeimas pilnvaras.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Вновь избранный Cейм собирается на первое заседание в первый вторник ноября, когда и прекращаются полномочия предыдущего Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Ja Saeimas vēlēšanas Saeimas atlaišanas gadījumos notiek citā gada laikā, tad šāda Saeima sanāk ne vēlāk kā vienu mēnesi pēc tās ievēlēšanas un tās pilnvaras izbeidzas pēc trīs gadiem nākošā novembra mēneša pirmā otrdienā ar jaunievēlētās Saeimas sanākšanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если, в случае роспуска Сейма, выборы в Сейм проводятся в другое время года, то таковой Сейм собирается не позднее, чем через месяц после его избрания, и его полномочия истекают через три года в первый вторник следующего ноября месяца, одновременно с открытием вновь избранного Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Ne mazāk kā vienai desmitai daļai vēlētāju ir tiesība ierosināt tautas nobalsošanu par Saeimas atsaukšanu. Ja tautas nobalsošanā par Saeimas atsaukšanu nobalso vairākums no balsotājiem un vismaz divas trešdaļas no pēdējās Saeimas vēlēšanās piedalījušos vēlētāju skaita, tad Saeima uzskatāma par atsauktu. Tiesību ierosināt tautas nobalsošanu par Saeimas atsaukšanu nevar izmantot gadu pēc Saeimas sanākšanas, gadu pirms Saeimas pilnvaru beigām, Valsts Prezidenta pilnvaru pēdējo sešu mēnešu laikā, kā arī agrāk par sešiem mēnešiem pēc iepriekšējās tautas nobalsošanas par Saeimas atsaukšanu.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Vēlētāji nevar atsaukt atsevišķus Saeimas locekļus.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Не менее чем у десятой части избирателей есть право инициировать всенародное голосование о роспуске Сейма. Если в ходе народного голосования за роспуск Сейма проголосовало большинство избирателей и, по крайней мере, две трети от числа избирателей, участвовавших в последних выборах Сейма, то Сейм считается распущенным. Право инициировать народное голосование о роспуске Сейма нельзя использовать в течение года после созыва Сейма, за год до окончания полномочий Сейма, в течение последних шести месяцев полномочий Президента Государства, а также ранее, чем через шесть месяцев после предыдущего народного голосования об отзыве Сейма.&lt;br>
Избиратели не могут отозвать отдельных членов Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ol start="15">
&lt;li>
&lt;p>Saeima savas sēdes notur Rīgā un tikai ārkārtīgu apstākļu dēļ tā var sanākt citā vietā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм проводит свои заседания в Риге, и лишь по причине чрезвычайных обстоятельств Сейм может собраться в другом месте.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeima ievēlē savu prezidiju, kurš sastāv no priekšsēdētāja, viņa diviem biedriem un sekretāriem. Saeimas prezidijs darbojas nepārtraukti pa visu Saeimas pilnvaru laiku.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм избирает свой президиум, состоящий из председателя, двух его товарищей и секретарей. Президиум Сейма работает непрерывно в течение всего срока полномочий Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jaunievēlētās Saeimas pirmo sēdi atklāj iepriekšējās Saeimas priekšsēdētājs vai prezidija uzdevumā cits prezidija loceklis.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Первое заседание вновь избранного Сейма открывает председатель предыдущего Сейма или, по поручению президиума, другой член президиума&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeima pati pārbauda savu locekļu pilnvaras.&lt;/p>
&lt;p>Saeimas locekļa pilnvaras iegūst Saeimā ievēlēta persona, ja tā Saeimas sēdē dod šādu svinīgu solījumu:&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&amp;ldquo;Es, uzņemoties Saeimas deputāta amata pienākumus, Latvijas tautas priekšā zvēru (svinīgi solu) būt uzticīgs Latvijai, stiprināt tās suverenitāti un latviešu valodu kā vienīgo valsts valodu, aizstāvēt Latviju kā neatkarīgu un demokrātisku valsti, savus pienākumus pildīt godprātīgi un pēc labākās apziņas. Es apņemos ievērot Latvijas Satversmi un likumus.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм сам проверяет полномочия своих членов. Полномочия члена Сейма получает лицо, избранное в Сейм, если оно на заседании Сейма дает следующую торжественную клятву:&lt;br>
“Я, принимая на себя должностные обязанности депутата Сейма, перед лицом народа Латвии клянусь (торжественно обещаю) быть преданным Латвии, укреплять ее суверенитет и латышский язык как единственный государственный язык, защищать Латвию как независимую и демократическую страну, честно и добросовестно выполнять свои обязанности. Я обязуюсь соблюдать Конституцию и законы Латвии.”&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ol start="19">
&lt;li>
&lt;p>Saeimas prezidijs sasauc Saeimas sesijas un nosaka kārtējas vai ārkārtējas sēdes.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президиум Сейма созывает сессии Сейма и назначает очередные или чрезвычайные заседания.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas prezidijam ir jāsasauc Saeimas sēde, ja to prasa Valsts Prezidents, ministru prezidents vai ne mazāk kā viena trešā daļa Saeimas locekļu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президиум Сейма обязан созвать заседание Сейма, если того требует Президент государства, Президент министров или не менее одной трети членов Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Iekšējās darbības un kārtības noteikšanai Saeima izstrādā sev kārtības rulli. Saeimas darba valoda ir latviešu valoda.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Для определения внутренней деятельности и порядка Сейм вырабатывает регламент. Рабочим языком Сейма является латышский язык.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas sēdes ir atklātas. Desmit Saeimas locekļiem, Valsts Prezidentam, ministru prezidentam vai ministram pieprasot, Saeima ar ne mazāk kā divu trešdaļu klātesošo deputātu balsu vairākumu var nolemt noturēt aizklātu sēdi.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Заседания Сейма являются открытыми. По требованию десяти членов Сейма, Президента государства, Президента министров или одного из министров, Сейм, большинством голосов не менее 2/3 присутствующих депутатов, может постановить вести закрытое заседание.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas sēdes var notikt, ja tanīs piedalās vismaz puse Saeimas locekļu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Заседания Сейма могут состояться, если в них участвует, по меньшей мере, половина членов Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeima, izņemot Satversmē sevišķi paredzētos gadījumus, taisa savus lēmumus ar klātesošo deputātu absolūto balsu vairākumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм, за исключением особых, предусмотренных Конституцией случаев, выносит свои постановления абсолютным большинством голосов присутствующих депутатов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeima izvēlē komisijas, noteicot to locekļu skaitu un uzdevumus. Komisijām ir tiesība pieprasīt savai darbībai vajadzīgās ziņas un paskaidrojumus no atsevišķiem ministriem un pašvaldības iestādēm, kā arī uzaicināt savās sēdēs dot paskaidrojumus attiecīgo ministriju un pašvaldības iestāžu atbildīgos priekšstāvjus. Komisijas var darboties arī starp sesijām.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм избирает комиссии, определяя число их членов и их задачи. Комиссии вправе требовать необходимые для своей деятельности сведения и пояснения от отдельных министров и органов самоуправления, а также вызывать на свои заседания для дачи пояснений ответственных представителей соответствующих министерств и органов самоуправления. Комиссии могут действовать и в перерывах между сессиями.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimai jāieceļ noteiktiem gadījumiem parlamentāriskas izmeklēšanas komisijas, ja to pieprasa ne mazāk kā viena trešā daļa Saeimas locekļu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм обязан назначать в определенных случаях парламентские следственные комиссии, если того требует не менее 1/3 членов Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimai ir tiesība iesniegt ministru prezidentam vai atsevišķam ministram pieprasījumus un jautājumus, uz kuriem ir jāatbild viņiem vai viņu pilnvarotai atbildīgai valsts amata personai. Ministru prezidentam vai ministram uz Saeimas vai tās komisijas pieprasījumu jāceļ tām priekšā attiecīgi dokumenti un aktis.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм имеет право подавать Президенту министров или отдельному министру запросы и задавать вопросы, на которые обязаны давать ответы они лично или уполномоченное ими ответственное государственное должностное лицо. Президент министров или министр, по требованию Сейма или его комиссий, обязан представить им соответствующие документы и акты.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas locekli ne par balsošanu, ne par amatu izpildot izteiktām domām nevar saukt pie atbildības ne tiesas, ne administratīvā, ne disciplinārā ceļā. Saeimas locekli var saukt pie tiesas atbildības, ja viņš, kaut arī amatu izpildot, izplata:&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>godu aizskarošas ziņas, zinādams, ka tās nepatiesas, vai&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>godu aizskarošas ziņas par privātu vai ģimenes dzīvi.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Член Сейма не может быть привлечен к ответственности ни в судебном, ни в административном, ни в дисциплинарном порядке за голосование или за мнения, высказанные им при исполнении обязанностей. Член Сейма может быть привлечен к судебной ответственности, если он, даже и при исполнении своих обязанностей, распространяет:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ol>
&lt;li>заведомо для него ложные порочащие честь сведения, или&lt;/li>
&lt;li>порочащие честь сведения, касающиеся частной или семейной жизни&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas locekli nevar apcietināt, izdarīt pie viņa kratīšanas, ne citādi aprobežot viņa personas brīvību, ja tam nepiekrīt Saeima. Saeimas locekli var apcietināt, ja to notver pie paša nozieguma pastrādāšanas. Par katru Saeimas locekļa apcietināšanu divdesmit četru stundu laikā jāpaziņo Saeimas prezidijam, kurš to ceļ priekšā nākošā Saeimas sēdē izlemšanai par Saeimas locekļa paturēšanu apcietinājumā vai par viņa atsvabināšanu. Laikā starp sesijām, līdz sesijas atklāšanai, par Saeimas locekļa paturēšanu apcietinājumā lemj Saeimas prezidijs.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Член Сейма не может быть арестован, у него не может быть произведен обыск или иначе ограничена его личная свобода, если на то нет согласия Сейма. Член Сейма может быть арестован, если будет застигнут при совершении преступления. О каждом случае ареста члена Сейма надлежит в течение 24 часов сообщить в президиум Сейма, который на ближайшем заседании Сейма докладывает об этом для вынесения решения о дальнейшем содержании под арестом задержанного члена Сейма или о его освобождении. В перерыве между сессиями, до открытия сессии, решение о дальнейшем содержании члена Сейма под арестом принимает президиум Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pret Saeimas locekli nevar uzsākt kriminālvajāšanu bez Saeimas piekrišanas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Против члена Сейма не может быть начато уголовное преследование без согласия Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas loceklim ir tiesība atteikties no liecības došanas:&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>par personām, kuras viņam kā tautas priekšstāvim uzticējušas kādus faktus vai ziņas;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>par personām, kurām viņš, izpildot savus tautas priekšstāvja pienākumus, uzticējis kādus faktus vai ziņas;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>par pašiem šiem faktiem un ziņām.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Член Сейма вправе отказаться от дачи показаний:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ol>
&lt;li>о лицах, доверивших ему, как народному представителю, какие-либо факты или сведения;&lt;/li>
&lt;li>о лицах, которым он, исполняя свои обязанности народного представителя, доверил какие-либо факты или сведения;&lt;/li>
&lt;li>о самих этих фактах или сведениях.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas loceklis nevar pats, ne arī uz citas personas vārdu saņemt no valsts pasūtījumus un koncesijas. Šī panta nosacījumi attiecas uz ministriem, ja arī viņi nav Saeimas locekļi.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Член Сейма не может ни сам, ни на имя другого лица получать заказы и концессии от государства. Положения настоящей статьи относятся к министрам, даже если они и не являются членами Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Saeimas locekļi saņem atalgojumu no valsts līdzekļiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Члены Сейма получают вознаграждение из государственных средств.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Par Saeimas un komisiju sēžu atreferējumiem, ja tie saskan ar patiesību, nevienu nevar saukt pie atbildības. Par Saeimas un komisiju slēgtām sēdēm var sniegt ziņas tikai ar Saeimas vai komisijas prezidija atļauju.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>За отчеты о заседаниях Сейма и комиссий, если отчеты соответствуют действительности, никто не может быть привлечен к ответственности. Сведения о закрытых заседаниях Сейма и комиссий могут быть предоставлены лишь с разрешения президиума Сейма или комиссий.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="iii-nodaļa-valsts-prezidents">III nodaļa. Valsts prezidents
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>35.&lt;/strong> Valsts Prezidentu ievēlē Saeima uz četriem gadiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент Государства избирается Сеймом сроком на четыре года&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>36.&lt;/strong> Valsts Prezidentu ievēlē, atklāti balsojot, ar ne mazāk kā 51 Saeimas locekļu balsu vairākumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства избирается открытым голосованием большинством не менее 51 голоса членов Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>37.&lt;/strong> Par Valsts Prezidentu var ievēlēt pilntiesīgu Latvijas pilsoni, kurš sasniedzis četrdesmit gadu vecumu. Par Valsts Prezidentu nevar ievēlēt pilsoni ar dubultpilsonību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президентом Государства может быть избран полноправный гражданин Латвии, достигший возраста 40 лет. Президентом Государства не может быть избрано лицо, имеющее двойное гражданство.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>38.&lt;/strong> Valsts Prezidenta amats nav savienojams ar citu amatu. Ja par Valsts Prezidentu ievēlētā persona ir Saeimas loceklis, tad viņam jānoliek Saeimas locekļa pilnvaras.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Должность Президента государства несовместима с другой должностью. Если лицо, избранное Президентом Государства, является членом Саэйма, то оно обязано сложить полномочия члена Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>39.&lt;/strong> Viena un tā pati persona nevar būt par Valsts Prezidentu ilgāk kā astoņus gadus no vietas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Одно и то же лицо не может быть Президентом Государства более восьми лет подряд.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>40.&lt;/strong> Valsts Prezidents, uzņemoties amata pienākumus, Saeimas sēdē dod šādu svinīgu solījumu: &amp;ldquo;Es zvēru, ka viss mans darbs būs veltīts Latvijas tautas labumam. Es darīšu visu, kas stāvēs manos spēkos, lai sekmētu Latvijas valsts un tās iedzīvotāju labklājību. Es turēšu svētus un ievērošu Latvijas Satversmi un valsts likumus. Pret visiem es izturēšos taisni un savus pienākumus izpildīšu pēc labākās apziņas.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства, принимая на себя должностные обязанности, на заседании Сейма дает следующее торжественное обещание: “Клянусь, что вся моя деятельность будет посвящена благу народа Латвии. Я сделаю все, что будет в моих силах, чтобы способствовать благополучию Латвийского государства и его населения. Я буду почитать священными и соблюдать Конституцию Латвии и законы государства. По отношению ко всем я буду справедлив и обязанности буду исполнять добросовестно.”&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>41.&lt;/strong> Valsts Prezidents reprezentē valsti starptautiski, ieceļ Latvijas, kā arī pieņem citu valstu diplomātiskos priekšstāvjus. Viņš izpilda Saeimas lēmumus par starptautisku līgumu ratificēšanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства представляет государство в международных отношениях, назначает латвийских и принимает иностранных дипломатических представителей. Он выполняет постановления Сейма о ратификации международных договоров&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>42.&lt;/strong> Valsts Prezidents ir valsts bruņotā spēka augstākais vadonis. Kara laikam viņš ieceļ virspavēlnieku.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства является высшим руководителем вооруженных сил государства. В случае войны он назначает главнокомандующего.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>43.&lt;/strong> Valsts Prezidents uz Saeimas lēmuma pamata pasludina karu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства на основании постановления Сейма объявляет войну.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>44.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir tiesība spert nepieciešamos militārās aizsardzības soļus, ja kāda cita valsts Latvijai pieteikusi karu vai ienaidnieks uzbrūk Latvijas robežām. Līdz ar to Valsts Prezidents nekavējoties sasauc Saeimu, kura lemj par kara pasludināšanu un uzsākšanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства вправе предпринять необходимые меры военной обороны, если какое-либо другое государство объявило войну Латвии или, если неприятель нападет на границы Латвии. Вместе с тем, Президент государства незамедлительно созывает Сейм, который принимает решение об объявлении и начале войны.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>45.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir tiesība apžēlot noziedzniekus, par kuriem tiesas spriedums stājies likumīgā spēkā. Šo tiesību izmantošanas apjomu un kārtību nosaka īpašs likums. Amnestiju dod Saeima.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президенту государства принадлежит право помилования преступников, по отношению к которым судебный приговор вступил в законную силу. Объем и порядок использования этого права определяет особый закон. Амнистию дарует Сейм.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>46.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir tiesība sasaukt un vadīt ārkārtējas ministru kabineta sēdes, noteicot tām dienas kārtību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства имеет право созывать и проводить чрезвычайные заседания Кабинета министров, устанавливая повестку дня этих заседаний.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>47.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir likuma ierosināšanas tiesība.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президенту государства принадлежит право законодательной инициативы.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>48.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir tiesība ierosināt Saeimas atlaišanu. Pēc tam izdarāma tautas nobalsošana. Ja tautas nobalsošanā vairāk nekā puse balsotāju izsakās par Saeimas atlaišanu, tad Saeima uzskatāma par atlaistu un izsludināmas jaunas vēlēšanas, kurām jānotiek ne vēlāk kā divus mēnešus pēc Saeimas atlaišanas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства вправе возбудить вопрос о роспуске Сейма. После этого должно состояться народное голосование. Если в ходе народного голосования больше половины его участников выскажется за роспуск Сейма, то Сейм считается распущенным, и должны быть назначены новые выборы, которые должны состояться не позднее 2-х месяцев после роспуска Сейма&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>49.&lt;/strong> Ja Saeima ir atlaista vai atsaukta, tad Saeimas locekļu pilnvaras tomēr paliek spēkā līdz jaunievēlējamās Saeimas sanākšanai, bet līdzšinējā Saeima var sanākt uz sēdēm tikai tad, ja Valsts Prezidents to sasauc. Šādām Saeimas sēdēm dienas kārtību noteic Valsts Prezidents. Ne agrāk kā vienu mēnesi un ne vēlāk kā divus mēnešus pēc Saeimas atsaukšanas jānotiek jaunām vēlēšanām.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если Сейм распущен или отозван, то полномочия членов Сейма остаются в силе до того, как соберется Сейм в новом составе, но прежний Сейм может собираться на заседания лишь в том случае, если Президент Государства их созывает. Повестку дня таких заседаний Сейма определяет Президент Государства. Не ранее, чем через месяц и не позднее, чем через два месяца после отзыва Сейма должны состояться новые выборы.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>50.&lt;/strong> Ja tautas nobalsošanā vairāk nekā puse no nodotām balsīm izsakās pret Saeimas atlaišanu, tad Valsts Prezidents uzskatāms par atlaistu un Saeima ievēlē jaunu Valsts Prezidentu uz atlaistā Prezidenta atlikušo pilnvaru laiku.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если в ходе народного голосования более половины голосов подано против роспуска Сейма, то Президент Государства считается смещенным, и Сейм избирает нового Президента Государства на оставшийся срок полномочий смещенного Президента.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>51.&lt;/strong> Uz ne mazāk kā puses visu Saeimas locekļu priekšlikumu, Saeima slēgtā sēdē ar ne mazāk kā divu trešdaļu visu Saeimas locekļu balsu vairākumu, var nolemt atlaist Valsts Prezidentu. Pēc šāda lēmuma Saeima nekavējoši ievēlē jaunu Valsts Prezidentu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>По предложению не менее половины всех членов Сейма, Сейм на закрытом заседании большинством голосов не менее 2/3 всех членов Саэйма может постановить о смещении Президента Государства. Вслед за таким постановлением Саэйм незамедлительно избирает нового Президента Государства.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>52.&lt;/strong> Ja Valsts Prezidents atsakās no amata, nomirst vai tiek atsaukts, pirms viņa amata laiks izbeidzies, Valsts Prezidenta vietu izpilda Saeimas priekšsēdētājs, kamēr Saeima izvēl jaunu Valsts Prezidentu. Tāpat Saeimas priekšsēdētājs izpilda Valsts Prezidenta vietu, ja pēdējais atrodas ārpus valsts robežas vai citādi aizkavēts izpildīt savu amatu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если Президент Государства отказывается от должности, умирает или отзывается до истечения срока его полномочий, обязанности Президента государства, до избрания Сеймом нового Президента, исполняет председатель Сейма. Председатель Сейма также исполняет обязанности Президента Государства, если последний находится за границей государства или имеет иные препятствия для исполнения своих обязанностей.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>53.&lt;/strong> Valsts Prezidents par savu darbību politisku atbildību nenes. Visiem Valsts Prezidenta rīkojumiem jābūt līdzparakstītiem no ministru prezidenta vai attiecīgā ministra, kuri līdz ar to uzņemas visu atbildību par šiem rīkojumiem, izņemot četrdesmit astotā un piecdesmit sestā pantā paredzētos gadījumos.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент Государства за свою деятельность политической ответственности не несет. Все распоряжения Президента государства должны быть подписаны также Президентом министров или соответствующим министром, которые тем самым принимают на себя всю ответственность за эти распоряжения, за исключением случаев, предусмотренных в статьях 48 и 56.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>54.&lt;/strong> Valsts Prezidentu var saukt pie kriminālās atbildības, ja tam piekrīt Saeima ar ne mazāk kā divu trešdaļu balsu vairākumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства может быть привлечен к уголовной ответственности с согласия Сейма, большинством не менее 2/3 голосов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="iv-nodaļa-ministru-kabinets">IV nodaļa. Ministru kabinets
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>55.&lt;/strong> Ministru kabinets sastāv no ministru prezidenta un viņa aicinātiem ministriem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Кабинет министров состоит из Президента министров и приглашенных им министров.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>56.&lt;/strong> Ministru kabinetu sastāda persona, kuru uz to aicina Valsts Prezidents.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Кабинет министров формирует лицо, призванное к этому Президентом государства.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>57.&lt;/strong> Ministriju skaitu un to darbības apjomu, kā arī valsts iestāžu savstarpīgās attiecības nosaka likums.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Число министерств и объем их деятельности, а также взаимные отношения государственных учреждений, устанавливаются законом.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>58.&lt;/strong> Ministru kabinetam ir padotas valsts pārvaldes iestādes.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Кабинету министров подчинены органы государственного управления.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>59.&lt;/strong> Ministru prezidentam un ministriem viņu amata izpildīšanai ir nepieciešama Saeimas uzticība un viņi par savu darbību ir atbildīgi Saeimas priekšā. Ja Saeima izteic neuzticību ministru prezidentam, tad jāatkāpjas visam kabinetam. Ja neuzticība izteikta atsevišķam ministram, tad tam jāatkāpjas un viņa vietā ministru prezidentam jāaicina cita persona.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Для исполнения своих должностных полномочий Президенту министров и министрам необходимо доверие Сейма и за свою деятельность они ответственны перед Сеймом. Если Сейм выражает недоверие Президенту министров, то в отставку уходит весь кабинет. Если недоверие выражено отдельному министру, то последний подает в отставку, а вместо него Президент министров должен пригласить другое лицо.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>60.&lt;/strong> Ministru kabineta sēdes vada ministru prezidents un viņa prombūšanas laikā tas ministrs, kuru viņš uz to ir pilnvarojis.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Заседания Кабинета министров ведет Президент министров, а во время его отсутствия тот министр, которого он на то уполномочил.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>61.&lt;/strong> Ministru kabinets apspriež visus atsevišķus ministriju izstrādātos likumprojektus un jautājumus, kuri attiecas uz vairāku ministriju darbību, kā arī atsevišķu kabineta locekļu ierosinātus valsts politikas jautājumus.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Кабинет министров обсуждает все отдельные разработанные министерствами законопроекты и вопросы, касающиеся деятельности нескольких министерств, а также поднятые отдельными членами кабинета вопросы государственной политики.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>62.&lt;/strong> Ja valsti apdraud ārējais ienaidnieks, vai ja valstī vai tās daļā ir izcēlies vai draud izcelties iekšējs nemiers, kurš apdraud pastāvošo valsts iekārtu, tad ministru kabinetam ir tiesības izsludināt izņēmuma stāvokli, par to divdesmit četru stundu laikā paziņojot Saeimas prezidijam, kuram šāds ministru kabineta lēmums nekavējoties jāceļ priekšā Saeimai.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если государству угрожает внешний враг, или же в государстве или в какой-либо его части произошли или грозят произойти внутренние волнения, представляющие опасность для существующего государственного строя, то Кабинет министров имеет право объявить чрезвычайное положение, сообщив об этом в течение 24 часов в президиум Сейма, который незамедлительно докладывает Сейму о таком решении Кабинета министров.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>63.&lt;/strong> Ministriem, ja arī viņi nav Saeimas locekļi, un ministru pilnvarotām atbildīgām valsts amata personām ir tiesība piedalīties Saeimas un tās komisiju sēdēs un iesniegt papildinājumus un pārlabojumus pie likumprojektiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Министры, даже если они не являются членами Сейма, а также уполномоченные министрами ответственные должностные лица имеют право принимать участие в заседаниях Сейма и его комиссий и вносить дополнения и поправки к законопроектам.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="v-nodaļa-likumdošana">V nodaļa. Likumdošana
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>64.&lt;/strong> Likumdošanas tiesības pieder Saeimai, kā arī tautai šinī Satversmē paredzētā kārtībā un apmēros.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Законодательное право принадлежит Сейму, а также, в порядке и в пределах, предусмотренных настоящей Конституцией, народу.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>65.&lt;/strong> Likumprojektus var iesniegt Saeimai Valsts Prezidents, ministru kabinets, Saeimas komisijas, ne mazāk kā pieci deputāti, kā arī šinī Satversmē paredzētos gadījumos un kārtībā viena desmitā daļa vēlētāju.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Законопроекты могут вносить в Сейм: Президент государства, Кабинет министров, комиссии Сейма, группы депутатов числом не менее 5 человек, а также, в случаях и в порядке, предусмотренных настоящей Конституцией, 1/10 часть избирателей.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>66.&lt;/strong> Saeima ik gadus pirms saimnieciskā gada sākšanās lemj par valsts ienākumu un izdevumu budžetu, kura projektu tai iesniedz ministru kabinets.&lt;/p>
&lt;p>Ja Saeima pieņem lēmumu, kurš saistīts ar budžetā neparedzētiem izdevumiem, tad lēmumā jāparedz arī līdzekļi, ar kuriem segt šos izdevumus.&lt;/p>
&lt;p>Pēc budžeta gada notecēšanas ministru kabinetam jāiesniedz Saeimai apstiprināšanai norēķini par budžeta izpildīšanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм ежегодно, до начала хозяйственного года, принимает решение о государственном бюджете доходов и расходов, проект которого вносится Кабинетом министров.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Если Сейм принимает постановление, которое связано с непредусмотренными в бюджете расходами, то в постановлении должны быть предусмотрены также средства, за счет которых покрываются данные расходы.&lt;/p>
&lt;p>По истечении бюджетного года Кабинет министров должен внести на утверждение Сейма отчет об исполнении бюджета.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>67.&lt;/strong> Saeima lemj par valsts bruņotā spēka lielumu miera laikā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм принимает решение о величине вооруженных сил государства в мирное время.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>68.&lt;/strong> Visiem starptautiskiem līgumiem, kuri nokārto likumdošanas ceļā izšķiramus jautājumus, nepieciešama Saeimas apstiprināšana.&lt;/p>
&lt;p>Slēdzot starptautiskus līgumus, Latvija nolūkā stiprināt demokrātiju var deleģēt starptautiskām institūcijām daļu no valsts institūciju kompetences. Starptautiskus līgumus, kuros starptautiskām institūcijām tiek deleģēta daļa no valsts institūciju kompetences, Saeima var apstiprināt sēdēs, kurās piedalās vismaz divas trešdaļas Saeimas locekļu, un apstiprināšanai nepieciešams divu trešdaļu klātesošo deputātu balsu vairākums.&lt;/p>
&lt;p>Latvijas dalība Eiropas Savienībā izlemjama tautas nobalsošanā, kuru ierosina Saeima.&lt;/p>
&lt;p>Ja to pieprasa vismaz puse Saeimas locekļu, būtiskas izmaiņas nosacījumos par Latvijas dalību Eiropas Savienībā izlemjamas tautas nobalsošanā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Для всех международных договоров, которые регулируют вопросы, разрешаемые законодательным путем, необходимо утверждение Сеймом.&lt;br>
При заключении международных договоров Латвия может, с целью укрепления демократии, делегировать международным институциям часть компетенции государственных институций. Международные договоры, которыми международным институциям делегируется часть компетенции государственных институций, Сейм может утвердить на заседаниях, в которых принимает участие, по меньшей мере, 2/3 членов Сейма, и для утверждения необходимо большинство в 2/3 голосов присутствующих депутатов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Решение об участии Латвии в Европейском Союзе принимается путем всенародного голосования, которое предлагает провести Саэйм.&lt;/p>
&lt;p>По требованию, по меньшей мере, половины членов Саэйма, решение о существенных изменениях условий участия Латвии в Европейском Союзе принимается путем всенародного голосования.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>69.&lt;/strong> Valsts Prezidents izsludina Saeimā pieņemtos likumus ne agrāk kā desmitā dienā un ne vēlāk kā divdesmit pirmā dienā pēc to pieņemšanas. Likums stājas spēkā četrpadsmit dienas pēc izsludināšanas, ja likumā nav noteikts cits termiņš.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент государства провозглашает принятые в Cейме законы не ранее, чем на 10 и не позднее, чем на 21 день после их принятия. Закон вступает в силу спустя 14 дней после провозглашения, если законом не определен другой срок.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>70.&lt;/strong> Valsts Prezidents izsludina pieņemtos likumus šādā kārtā: «Saeima (resp. tauta) ir pieņēmusi un Valsts Prezidents izsludina šādu likumu: (likuma teksts)».&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент Государства провозглашает принятые законы следующим образом: “Сейм (или народ) принял, а Президент Государства провозглашает следующий закон: (текст закона).”&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>71.&lt;/strong> Desmit dienu laikā, skaitot no likuma pieņemšanas Saeimā, Valsts Prezidents motivētā rakstā Saeimas priekšsēdētājam var prasīt likuma otrreizēju caurlūkošanu. Ja Saeima likumu negroza, tad Valsts Prezidents otrreiz ierunas nevar celt.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>В течение 10 дней, считая со дня принятия закона Сеймом, Президент Государства в мотивированном письме на имя председателя Сейма может потребовать вторичного рассмотрения закона. Если Сейм закон не изменит, то Президент Государства вторично возражать не может.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>72.&lt;/strong> Valsts Prezidentam ir tiesības apturēt likuma publicēšanu uz diviem mēnešiem. Viņam likuma publicēšana ir jāaptur, ja to pieprasa ne mazāk kā viena trešā daļa Saeimas locekļu. Šīs tiesības Valsts Prezidents vai viena trešā daļa Saeimas locekļu var izlietot desmit dienu laikā, skaitot no likuma pieņemšanas Saeimā. Šādā kārtā apturētais likums nododams tautas nobalsošanai, ja to pieprasa ne mazāk kā viena desmitā daļa vēlētāju. Ja augšminēto divu mēnešu laikā šāds pieprasījums neienāk, tad pēc šī laika notecēšanas likums ir publicējams. Tautas nobalsošana tomēr nenotiek, ja Saeima vēlreiz balso par šo likumu un ja par tā pieņemšanu izsakās ne mazāk kā trīs ceturtdaļas no visiem deputātiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Президент Государства вправе приостановить опубликование закона на 2 месяца. Он обязан приостановить опубликование закона, если того требует не менее 1/3 членов Сейма. Этим правом Президент Государства или 1/3 членов Сейма могут воспользоваться в течение 10 дней, считая со дня принятия закона в Сейме. Приостановленный таким образом закон передается на народное голосование, если того потребует не менее 1/10 части избирателей. Если в течение вышеупомянутых 2 месяцев подобное требование не будет предъявлено, то по истечении указанного срока закон подлежит публикации. Однако народное голосование не проводится, если Сейм повторно голосует за этот закон, и если за его принятие высказывается не менее 3/4 всех депутатов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>73.&lt;/strong> Tautas nobalsošanai nevar nodot budžetu un likumus par aizņēmumiem, nodokļiem, muitām, dzelzceļa tarifiem, kara klausību, kara pasludināšanu un uzsākšanu, miera noslēgšanu, izņēmuma stāvokļa izsludināšanu un tā izbeigšanu, mobilizāciju un demobilizāciju, kā arī līgumus ar ārvalstīm.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>На народное голосование не могут быть переданы бюджет и законы о займах, налогах, таможенных сборах, железнодорожных тарифах, воинской повинности, объявлении и начале войны, заключении мира, введении и отмене чрезвычайного положения, мобилизации и демобилизации, равно как и договоры с иностранными государствами.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>74.&lt;/strong> Saeimā pieņemtais un septiņdesmit otrā panta kārtībā apturētais likums ir atcelts tautas nobalsošanā, ja balsotāju skaits ir vismaz puse no pēdējās Saeimas vēlēšanās piedalījušos vēlētāju skaita un ja vairākums ir balsojis par likuma atcelšanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Принятый Сеймом и приостановленный в порядке, установленном статьей 72, закон является отмененным в ходе народного голосования, если число голосовавших составляет, по меньшей мере, половину числа избирателей, участвовавших в выборах последнего Сейма, и, если большинство проголосовало за отмену закона.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>75.&lt;/strong> Ja Saeima ar ne mazāk kā divu trešdaļu balsu vairākumu pieņem likuma steidzamību, tad Valsts Prezidents nevar prasīt šāda likuma otrreizēju caurlūkošanu, to nevar nodot tautas nobalsošanai un tas ir izsludināms ne vēlāk kā trešā dienā pēc tam, kad Prezidents pieņemto likumu saņēmis.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если Сейм большинством не менее 2/3 голосов принимает спешность закона, то Президент государства не может требовать повторного рассмотрения такого закона, он не может быть передан на народное голосование и должен быть провозглашен не позднее, чем на 3 день после того, как Президент получил принятый закон.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>76.&lt;/strong> Satversmi Saeima var grozīt sēdēs, kurās piedalās vismaz divas trešdaļas Saeimas locekļu. Pārgrozījumus pieņem trijos lasījumos ar ne mazāk kā divu trešdaļu klātesošo deputātu balsu vairākumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сейм может вносить изменения в Конституцию на заседаниях, в которых принимает участие не менее 2/3 членов Сейма. Изменения принимаются в 3 чтениях большинством, составляющим не менее 2/3 голосов присутствующих депутатов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>77.&lt;/strong> Ja Saeima grozījusi Satversmes pirmo, otro, trešo, ceturto, sesto vai septiņdesmit septīto pantu, tad šādi pārgrozījumi, lai tie iegūtu likuma spēku, ir apstiprināmi tautas nobalsošanā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Если Сейм изменил статьи 1, 2, 3, 4, 6 или 77 Конституции, то такие изменения, чтобы получить силу закона, должны быть переданы на народное голосование.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>78.&lt;/strong> Ne mazāk kā vienai desmitai daļai vēlētāju ir tiesība iesniegt Valsts Prezidentam pilnīgi izstrādātu Satversmes grozījumu projektu vai likuma projektu, kuru Prezidents nodod Saeimai. Ja Saeima to nepieņem bez pārgrozījumiem pēc satura, tad tas ir nododams tautas nobalsošanai.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Не менее 1/10 части избирателей вправе представить Президенту Государства полностью разработанный проект поправок к Конституции или законопроект, который Президент передает Сейму. Если Сейм не принимает проект без изменений по существу, то таковой передается на народное голосование.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>79.&lt;/strong> Tautas nobalsošanai nodotais Satversmes pārgrozījums ir pieņemts, ja tam piekrīt vismaz puse no visiem balsstiesīgiem.&lt;/p>
&lt;p>Tautas nobalsošanai nodotais likumprojekts, lēmums par Latvijas dalību Eiropas Savienībā vai būtiskām izmaiņām šīs dalības nosacījumos ir pieņemts, ja balsotāju skaits ir vismaz puse no pēdējās Saeimas vēlēšanās piedalījušos vēlētāju skaita un ja vairākums ir balsojis par likumprojekta pieņemšanu, Latvijas dalību Eiropas Savienībā vai būtiskām izmaiņām šīs dalības nosacījumos.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Переданные на народное голосование изменения Конституции считаются принятыми, если с ними согласились не менее половины всех имеющих право голоса.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Переданный на народное голосование законопроект, решение об участии Латвии в Европейском Союзе или о существенных изменениях в условиях этого участия является принятым, если число голосовавших составило не менее половины числа участвовавших в выборах последнего Сейма избирателей, и если большинство проголосовало за принятие законопроекта, участие Латвии в Европейском Союзе или за существенные изменения в условиях этого участия.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>80.&lt;/strong> Tautas nobalsošanā var piedalīties visi Latvijas pilsoņi, kuriem ir balsstiesības Saeimas vēlēšanās.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>В народном голосовании могут участвовать все граждане Латвии, имеющие право голоса на выборах в Cейм.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>81.&lt;/strong> (&lt;strong>Izslēgts&lt;/strong> ar 03.05.2007. likumu, kas stājas spēkā 31.05.2007.)&lt;/p>
&lt;p>Kas tas par &lt;a class="link" href="https://likumi.lv/ta/id/57980/redakcijas-datums/2006/01/17#p81" target="_blank" rel="noopener"
>pants&lt;/a>?&lt;/p>
&lt;h2 id="vi-nodaļa-tiesa">VI nodaļa. Tiesa
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>82.&lt;/strong> Tiesu Latvijā spriež rajona (pilsētas) tiesas, apgabaltiesas un Augstākā tiesa, bet kara vai izņēmuma stāvokļa gadījumā — arī kara tiesas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Суд в Латвии вершат районные (городские) суды, окружные суды и Верховный суд, а во время войны или чрезвычайного положения – также и военные суды&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>83.&lt;/strong> Tiesneši ir neatkarīgi un vienīgi likumam padoti.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Судьи независимы и подчиняются только закону.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>84.&lt;/strong> Tiesnešus apstiprina Saeima, un viņi ir neatceļami. Tiesnesi pret viņa gribu atcelt no amata var Saeima vienīgi likumā paredzētos gadījumos, pamatojoties uz tiesnešu disciplinārkolēģijas lēmumu vai tiesas spriedumu krimināllietā. Ar likumu var noteikt vecumu, ar kura sasniegšanu tiesneši atstāj savu amatu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Судьи утверждаются Сеймом и несменяемы. Судью против его воли может отстранить от должности Сейм только в предусмотренных законом случаях, на основании решения судейской дисциплинарной коллегии или приговора суда по уголовному делу. Законом можно определить возраст, по достижении которого судьи оставляют свою должность.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>85.&lt;/strong> Latvijā pastāv Satversmes tiesa, kas likumā noteiktās kompetences ietvaros izskata lietas par likumu atbilstību &lt;a class="link" href="https://likumi.lv/ta/id/57980-latvijas-republikas-satversme" target="_blank" rel="noopener"
>Satversmei&lt;/a>, kā arī citas ar likumu tās kompetencē nodotās lietas. Satversmes tiesa ir tiesīga atzīt par spēkā neesošiem likumus un citus aktus vai to daļas. Satversmes tiesas tiesnešus uz likumā noteikto laiku apstiprina Saeima ar ne mazāk kā 51 Saeimas locekļa balsu vairākumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>В Латвии существует Конституционный суд, который в пределах установленной законом компетенции рассматривает дела о соответствии законов Конституции, а также другие переданные законом в ее компетенцию дела. Конституционный суд вправе признать недействительными законы и иные акты или их части. Судьи Конституционного суда на установленный законом срок утверждаются Сеймом большинством голосов не менее 51 члена Сейма.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>86.&lt;/strong> Tiesu var spriest tikai tie orgāni, kuriem šīs tiesības piešķir likums, un tikai likumā paredzētā kārtībā. Kara tiesas darbojas uz sevišķa likuma pamata.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Судить суд могут только те органы, которым это право предоставляет закон, и только в предусмотренном законом порядке. Военные суды действуют на основании особого закона.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="vii-nodaļa-valsts-kontrole">VII nodaļa. Valsts kontrole
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>87.&lt;/strong> Valsts kontrole ir neatkarīga koleģiāla iestāde.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государственный контроль является независимым коллегиальным учреждением.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>88.&lt;/strong> Valsts kontrolierus ieceļ un apstiprina amatā tādā pat kārtībā, kā tiesnešus, bet tikai uz noteiktu laiku, kurā viņus var atcelt no amata vienīgi uz tiesas sprieduma pamata. Valsts kontroles iekārtu un kompetences nosaka sevišķs likums.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государственные контролеры назначаются и утверждаются на должности в том же порядке, что и судьи, но лишь на определенный срок, в пределах которого они могут быть смещены лишь на основании постановления суда. Устройство и компетенцию Государственного контроля определяет особый закон.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="viii-nodaļa-cilvēka-pamattiesības">VIII nodaļa. Cilvēka pamattiesības
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>89.&lt;/strong> Valsts atzīst un aizsargā cilvēka pamattiesības saskaņā ar šo &lt;a class="link" href="https://likumi.lv/ta/id/57980-latvijas-republikas-satversme" target="_blank" rel="noopener"
>Satversmi&lt;/a>, likumiem un Latvijai saistošiem starptautiskajiem līgumiem.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство признает и защищает основные права человека согласно настоящей Конституции, законам и обязательным для Латвии международным договорам.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>90.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības zināt savas tiesības.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право знать свои права.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>91.&lt;/strong> Visi cilvēki Latvijā ir vienlīdzīgi likuma un tiesas priekšā. Cilvēka tiesības tiek īstenotas bez jebkādas diskriminācijas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Все люди в Латвии равны перед законом и судом. Права человека реализуются без какой-либо дискриминации.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>92.&lt;/strong> Ikviens var aizstāvēt savas tiesības un likumiskās intereses taisnīgā tiesā. Ikviens uzskatāms par nevainīgu, iekams viņa vaina nav atzīta saskaņā ar likumu. Nepamatota tiesību aizskāruma gadījumā ikvienam ir tiesības uz atbilstīgu atlīdzinājumu. Ikvienam ir tiesības uz advokāta palīdzību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый может защищать свои права и законные интересы в справедливом суде. Каждый считается невиновным, пока его вина не признана согласно закону. В случае необоснованного ущемления прав каждый имеет право на соответствующее возмещение. Каждый имеет право на помощь адвоката.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>93.&lt;/strong> Ikviena tiesības uz dzīvību aizsargā likums.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Право каждого на жизнь защищается законом.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>94.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz brīvību un personas neaizskaramību. Nevienam nedrīkst atņemt vai ierobežot brīvību citādi kā tikai saskaņā ar likumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на свободу и неприкосновенность личности. Не разрешается никого лишать свободы или ограничивать свободу иным образом, как только согласно закону&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>95.&lt;/strong> Valsts aizsargā cilvēka godu un cieņu. Spīdzināšana, citāda cietsirdīga vai cieņu pazemojoša izturēšanās pret cilvēku ir aizliegta. Nevienu nedrīkst pakļaut nežēlīgam vai cilvēka cieņu pazemojošam sodam.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство защищает честь и достоинство человека. Пытки, иное жестокое или унижающее достоинство отношение к человеку запрещены. Никто не может быть подвергнут безжалостному или унижающему достоинство наказанию.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>96.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz privātās dzīves, mājokļa un korespondences neaizskaramību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на неприкосновенность частной жизни, жилища и корреспонденции&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>97.&lt;/strong> Ikvienam, kas likumīgi uzturas Latvijas teritorijā, ir tiesības brīvi pārvietoties un izvēlēties dzīvesvietu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый законно находящийся на территории Латвии имеет право на свободное перемещение и выбор место жительства.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>98.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības brīvi izbraukt no Latvijas. Ikviens, kam ir Latvijas pase, ārpus Latvijas atrodas valsts aizsardzībā, un viņam ir tiesības brīvi atgriezties Latvijā. Latvijas pilsoni nevar izdot ārvalstīm, izņemot Saeimas apstiprinātajos starptautiskajos līgumos paredzētos gadījumus, ja ar izdošanu netiek pārkāptas Satversmē noteiktās cilvēka pamattiesības.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право свободно выехать из Латвии. Каждый, имеющий латвийский паспорт, за рубежом Латвии находится под защитой государства, он имеет право свободно вернуться в Латвию. Гражданин Латвии не может быть выдан другому государству, за исключением случаев, предусмотренных утвержденными Сеймом международными договорами, когда при выдаче не происходит нарушения определенных Конституцией основных прав человека.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>99.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz domas, apziņas un reliģiskās pārliecības brīvību. Baznīca ir atdalīta no valsts.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на свободу мысли, совести и религиозных убеждений. Церковь отделена от государства&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>100.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz vārda brīvību, kas ietver tiesības brīvi iegūt, paturēt un izplatīt informāciju, paust savus uzskatus. Cenzūra ir aizliegta.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на свободу слова, которая включает в себя право свободного получения, владения и распространения информации, выражения своих взглядов. Цензура запрещена.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>101.&lt;/strong> Ikvienam Latvijas pilsonim ir tiesības likumā paredzētajā veidā piedalīties valsts un pašvaldību darbībā, kā arī pildīt valsts dienestu.&lt;/p>
&lt;p>Pašvaldības ievēlē pilntiesīgi Latvijas pilsoņi un Eiropas Savienības pilsoņi, kas pastāvīgi uzturas Latvijā. Ikvienam Eiropas Savienības pilsonim, kas pastāvīgi uzturas Latvijā, ir tiesības likumā paredzētajā veidā piedalīties pašvaldību darbībā. Pašvaldību darba valoda ir latviešu valoda.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый гражданин Латвии имеет право в предусмотренном законом виде участвовать в государственной деятельности и деятельности самоуправлений, а также нести государственную службу. Самоуправления выбирают полноправные граждане Латвии и граждане Европейского Союза, которые постоянно проживают в Латвии. Каждый гражданин Европейского Союза, который постоянно проживает в Латвии, имеет право в предусмотренном законом виде принимать участие в деятельности самоуправлений. Рабочим языком самоуправлений является латышский язык.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>102.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības apvienoties biedrībās, politiskās partijās un citās sabiedriskās organizācijās.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право вступать в товарищества, политические партии и другие общественные организации.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>103.&lt;/strong> Valsts aizsargā iepriekš pieteiktu miermīlīgu sapulču un gājienu, kā arī piketu brīvību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство защищает свободу предварительно заявленных миролюбивых собраний и шествий, а также пикетов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>104.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības likumā paredzētajā veidā vērsties valsts un pašvaldību iestādēs ar iesniegumiem un saņemt atbildi pēc būtības. Ikvienam ir tiesības saņemt atbildi latviešu valodā.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право в предусмотренном законом виде обращаться в государственные учреждения и учреждения самоуправлений с заявлениями и получать ответ по существу. Каждый имеет право получить ответ на латышском языке.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>105.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz īpašumu. Īpašumu nedrīkst izmantot pretēji sabiedrības interesēm. Īpašuma tiesības var ierobežot vienīgi saskaņā ar likumu. Īpašuma piespiedu atsavināšana sabiedrības vajadzībām pieļaujama tikai izņēmuma gadījumos uz atsevišķa likuma pamata pret taisnīgu atlīdzību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на собственность. Собственность нельзя использовать вопреки интересам общества. Право на собственность может быть ограничено только согласно закону. Принудительное отчуждение собственности для нужд общества допустимо только в исключительных случаях на основании отдельного закона за справедливое возмещение.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>106.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības brīvi izvēlēties nodarbošanos un darbavietu atbilstoši savām spējām un kvalifikācijai. Piespiedu darbs ir aizliegts. Par piespiedu darbu netiek uzskatīta iesaistīšana katastrofu un to seku likvidēšanā un nodarbināšana saskaņā ar tiesas nolēmumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право свободно выбирать занятие и рабочее место в соответствии со своими способностями и квалификацией. Принудительный труд запрещен. Принудительным трудом не считается привлечение к ликвидации катастроф и их последствий и привлечение к работе согласно постановлению суда.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>107.&lt;/strong> Ikvienam darbiniekam ir tiesības saņemt veiktajam darbam atbilstošu samaksu, kas nav mazāka par valsts noteikto minimumu, kā arī tiesības uz iknedēļas brīvdienām un ikgadēju apmaksātu atvaļinājumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый работник имеет право получать соответствующую выполненной работе оплату не ниже установленного государством минимума, а также право на еженедельные выходные и ежегодный оплачиваемый отпуск.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>108.&lt;/strong> Strādājošajiem ir tiesības uz koplīgumu, kā arī tiesības streikot. Valsts aizsargā arodbiedrību brīvību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Работающие имеют право на коллективный договор, а также право на забастовку. Государство защищает свободу профсоюзов.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>109.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz sociālo nodrošinājumu vecuma, darbnespējas, bezdarba un citos likumā noteiktajos gadījumos.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на социальное обеспечение в старости, в случае нетрудоспособности, безработицы и других, установленных законом случаях.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>110.&lt;/strong> Valsts aizsargā un atbalsta laulību — savienību starp vīrieti un sievieti, ģimeni, vecāku un bērna tiesības. Valsts īpaši palīdz bērniem invalīdiem, bērniem, kas palikuši bez vecāku gādības vai cietuši no varmācības.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство защищает и поддерживает брак – союз между мужчиной и женщиной, семью, права родителей и детей. Государство особо помогает детям-инвалидам, детям, которые остались без попечения родителей или пострадали от насилия.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>111.&lt;/strong> Valsts aizsargā cilvēku veselību un garantē ikvienam medicīniskās palīdzības minimumu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство защищает здоровье людей и гарантирует каждому минимум медицинской помощи.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>112.&lt;/strong> Ikvienam ir tiesības uz izglītību. Valsts nodrošina iespēju bez maksas iegūt pamatizglītību un vidējo izglītību. Pamatizglītība ir obligāta.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Каждый имеет право на образование. Государство обеспечивает возможность бесплатного получения основного и среднего образования. Основное образование является обязательным.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>113.&lt;/strong> Valsts atzīst zinātniskās, mākslinieciskās un citādas jaunrades brīvību, kā arī aizsargā autortiesības un patenttiesības.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство признаёт свободу научного, художественного и иного творчества, а также защищает авторские и патентные права.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>114.&lt;/strong> Personām, kuras pieder pie mazākumtautībām, ir tiesības saglabāt un attīstīt savu valodu, etnisko un kultūras savdabību.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Лица, принадлежащие к национальным меньшинствам, имеют право сохранять и развивать свой язык, этническую и культурную самобытность.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>115.&lt;/strong> Valsts aizsargā ikviena tiesības dzīvot labvēlīgā vidē, sniedzot ziņas par vides stāvokli un rūpējoties par tās saglabāšanu un uzlabošanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Государство защищает право каждого жить в благоприятной среде, предоставляя сведения о состоянии среды и проявляя заботу о ее защите и улучшении.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>116.&lt;/strong> Personas tiesības, kas noteiktas Satversmes deviņdesmit sestajā, deviņdesmit septītajā, deviņdesmit astotajā, simtajā, simt otrajā, simt trešajā, simt sestajā un simt astotajā pantā, var ierobežot likumā paredzētajos gadījumos, lai aizsargātu citu cilvēku tiesības, demokrātisko valsts iekārtu, sabiedrības drošību, labklājību un tikumību. Uz šajā pantā minēto nosacījumu pamata var ierobežot arī reliģiskās pārliecības paušanu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Права личности, определенные статьями 96, 97, 98, 100, 102, 103, 106 и 108 Конституции, могут быть ограничены в предусмотренных законом случаях для защиты прав других людей, демократического устройства государства, безопасности, благосостояния и нравственности общества. На основании упомянутых в настоящей статье условий может быть ограничено также и распространение религиозных убеждений.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>J. Čakste,&lt;br>
Satversmes Sapulces prezidents&lt;/p>
&lt;p>R. Ivanovs,&lt;br>
Satversmes Sapulces sekretārs&lt;/p></description></item></channel></rss>