<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Simbols on Kungs</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/tags/simbols/</link><description>Recent content in Simbols on Kungs</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru</language><lastBuildDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ViktorsTics.github.io/ru/tags/simbols/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Гимн</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/himna/</link><pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/himna/</guid><description>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/p/himna/maxresdefault.jpg" alt="Featured image of post Гимн" />&lt;blockquote>
&lt;p>Государственный гимн Латвии &amp;ldquo;Боже, благослови Латвию!&amp;rdquo; (1872) — это песня Карлиса Бауманиса с его собственным текстом, которая официально получила статус гимна в 1920 году. Текст был зафиксирован в законе &amp;ldquo;О государственном гимне Латвии&amp;rdquo; 19 февраля 1998 года.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/j7dCvf5RL24?si=OgPCvHhor1kif9dM" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;p>&amp;ldquo;Dievs, svētī Latviju,&lt;br>
Mūs&amp;rsquo; dārgo tēviju,&lt;br>
Svētī jel Latviju,&lt;br>
Ak, svētī jel to!&lt;/p>
&lt;p>Kur latvju meitas zied,&lt;br>
Kur latvju dēli dzied,&lt;br>
Laid mums tur laimē diet,&lt;br>
Mūs&amp;rsquo; Latvijā!&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Боже, благослови Латвию,
Наше дорогое отечество,
Да благослови Латвию,
Ах, благослови её!&lt;/p>
&lt;p>Где цветут дочери Латвии,
Где поют сыновья Латвии,
Позволь нам там в счастье танцевать,
В нашей Латвии!&amp;rdquo;&lt;/p></description></item><item><title>Флаг</title><link>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/%D1%84%D0%BB%D0%B0%D0%B3/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ViktorsTics.github.io/ru/p/%D1%84%D0%BB%D0%B0%D0%B3/</guid><description>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/p/karogs/Flag_of_Latvia.svg" alt="Featured image of post Флаг" />&lt;p>Латвийский флаг имеет карминно-красный цвет с горизонтальной белой полосой посередине. Он был создан в 19 веке на основе описания древнего ливского или латгальского флага в Хронике событий, что делает его одним из старейших национальных флагов, которые используются до сих пор.&lt;/p>
&lt;p>Уникальный карминный цвет флага впервые был официально описан в правительственном документе в 1922 году, чтобы отличить его от аналогичного австрийского национального флага.&lt;/p>
&lt;p>После оккупации Латвии в 1940 году использование или хранение этого флага было уголовно наказуемо. Флаг вновь появился на публике в конце 1980-х годов, широко использовался во время движения «Пробуждение», и его статус национального флага был восстановлен 27 февраля 1990 года.&lt;/p>
&lt;h2 id="предыстория-и-интерпретация">Предыстория и интерпретация
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Две карминно-красные полосы символизируют кровь, пролитую латвийскими солдатами на протяжении веков за свободу своего народа.&lt;/li>
&lt;li>Белая полоса посередине означает честь, справедливость и достоинство латвийцев, а также их права и законы.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Символ латвийского государства имеет богатую историю и известен почти 800 лет. Первые письменные свидетельства о нем датируются 13 веком. Флаг упоминается в Ливонской хронике как один из флагов балтийских народов.&lt;/p>
&lt;p>Согласно легенде, в одной из жестоких битв латвийский командир был тяжело ранен и сильно истек кровью. Его вынесли с поля боя на белой ткани, которая окрасилась в красный цвет от его крови. Только средняя полоса осталась белой, где лежал командир, который позже умер от тяжелых ран. Солдаты, разъяренные своей утратой, стремились отомстить за смерть своего вождя. Они подняли эту ткань как флаг и, с новыми силами, пошли в бой, в котором одержали победу. С тех пор красно-бело-красный флаг стал национальным символом Латвии.&lt;/p>
&lt;p>Согласно другой версии события, кровь павших врагов собирали в большом котле, куда опускали белую ткань, прикрепленную к копью. Таким образом, вся ткань была окрашена в кроваво-красный цвет, за исключением места, где она была прикреплена. Этот флаг служил для запугивания противников в бою.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>В 1870 году латвийские студенты нашли описание красно-бело-красного флага в древних хрониках и решили принять его как национальный символ.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Первый латвийский народный флаг из ткани изготовил обычный учитель Янис Лапиньш. Эскиз флага пришел к нему вместе с мыслями о независимости латвийского народа. Сам флаг сшила невеста Яниса — Марианна Страумане в 1916 году.&lt;/p>
&lt;p>Цесисский музей истории и искусства сохранил первый вариант флага. Его выбор не был случайным. Во-первых, Цесис — родной город Яниса. Во-вторых, в Ливонской хронике событий 1279 года говорится, что солдаты с красно-бело-красным флагом пришли из Цесиса.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ViktorsTics.github.io/content/post/karogs/pirmskarogs.png"
loading="lazy"
>
В разных регионах Латвии флаг, придуманный Янисом, претерпел изменения:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>добавили изображения сердца, пронзенного мечом, различные орнаменты;&lt;/li>
&lt;li>изменили количество и ширину белых полос;&lt;/li>
&lt;li>использовали другие оттенки красного.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Тем не менее именно первый вариант флага сохранился и стал широко используемым.&lt;/p></description></item></channel></rss>